[南亞之光]Jeffrey Andrews 走過「黑日子」 成港首位印裔社工

「我喜歡去茶餐廳，細細個就睇TVB電視劇，曾立志做新紮師兄、消防員」；Jeffery Andrews是土生土長香港人，惟因膚色不同，曾飽受歧視，對身份迷失，更一度誤入歧途加入黑社會，幸獲社工感染改過自新，5年前他成為本地首位印裔註冊社工，致力協助少數族裔和難民等弱勢社群，今天更成為傑青其中一員。

Jeffery祖父輩於1975年來港落地生根，他已是第三代，但讀中學時，他與其他同鄉被安排跟華人學生分開上課，少數族裔的教育隔離政策，令他感到挫折，「為何我們要與本地學生分開讀書？為何學校沒教我們中文？覺得自己是被人遺棄一群。」

隨着身邊同窗好友接連被踢出校、吸毒犯事等，Jeffery開始迷惘，跟很多同鄉一樣看不到前景，覺得自己不屬於這城市，更於16歲時加入黑社會，當時覺得不單賺到快錢，說話都可大聲啲。

被捕獲援手 決心改過

自古迷途知返不易，往往有賴明燈指引，Jeffery身邊正好出現這樣的人。18歲那年，他因偷竊被捕，「當時在警署，打給身邊黑社會朋友，無一個肯來警署保釋我，又不敢告知家人，當時腦海忽然想到一直跟進我個案的社工Fermi（融樂會前總幹事王惠芬），就致電給她。那晚凌晨4時多，她二話不說就來保釋我。」

回家後，Jeffery家人即時反應並非打罵，「是哭，父母哭、妹妹也哭」；家人眼淚不止流過臉龐，也刺進Jeffery內心；當下他終於清醒，決心重新做人，兩個月後上庭應訊，「當時律師告訴我，『少數族裔被人拉，唔坐監都留案底』，難得Fermi仍到處奔波，幫我找來多封求情信」；最終Jeffery獲判緩刑，毋須留案底，他視之為上帝給他的第二次機會，決定半工讀自我增值。

重返校園的他，首次與本地人一齊讀書，「完全無被歧視，讀得很愉快。可惜的是，在少數族裔的中小學，仍有很多令人誤解的訊息和歧視」，他期望政府提供更多支援，鼓勵少數族裔學生入讀本地主流學校，「我哋都要學好中文，主動融入社會，而唔係等香港人配合我哋。」

真心付出感動街坊

5年前Jeffery畢業，成為本地首位印裔註冊社工。去年颱風「山竹」吹襲後，他帶同15名難民及少數族裔到土瓜灣公園清潔，在場兩位婆婆以為他們聽不懂，說道：「點解咁多黑鬼？」Jeffery提醒大家不用上心，專心打掃，結果他們的努力感動了兩位婆婆，事後更特意購買菠蘿包及維他奶慰勞他們。

「我們（少數族裔）帶來多元化，也要積極融入社會，只要繼續做，改變自然會來」，他認為，本地教育很少觸及cultural sensitivity（文化敏感性），令港人對少數族裔了解不足，「其實並不是racism（種族主義），你去美國that's racism。」

香港是多元文化城市，城中有一班少數族裔，雖與港人有不一樣的膚色與文化，但同樣視自己為香港人；Jeffery期望未來出現更多像利君雅、喬寶寶、褚簡寧及碧樺依等成功例子，打破外界對少數族裔的偏見。

原來佢就係尋日派水果位人兄

不如全港黨鐵靜坐聲討721啦

P.S: 佢係今年十大杰青之一

佢之前有拍過viutv 套節目

另外一位琴日叫mic 既呀V 都係viutv 主持

手足